\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[hmargin=2cm,vmargin=3cm]{geometry}
\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage{multicol}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.4cm minus 0.4cm}
\setlength{\columnsep}{20pt}

\newenvironment{items}{
  \begin{itemize}
    \addtolength{\itemsep}{-0.35cm}
    \addtolength{\baselineskip}{0cm}
  }{\end{itemize}
}

\title{Descritivo de Implementação de um Software\\Transmissor de Dados via Raw Sockets}
\author{Vinicius André Massuchetto \\{\em vam06@inf.ufpr.br}}

\begin{document}

  \maketitle

  \begin{multicols}{2}

    \section{Estrutura}

      O software divide-se em 7 módulos principais.

      \begin{items}
        \item \texttt{main.c}: o programa principal
        \item \texttt{client.c}: os comandos e funções utilizados pelo
              computador cliente
        \item \texttt{server.c}: os comandos e funções utilizados pelo
              computador servidor
        \item \texttt{file.c}: as funções relativas ao envio e recebimento
              de arquivos
        \item \texttt{packet.c}: as funções de tratamento, montagem, envio e
              recebimento de pacotes
        \item \texttt{socket.c}: as funções responsáveis por estabelecer os
              raw sockets entre os computadores
        \item \texttt{debug.c}: funções de debug dos pacotes e passos do
              programa
        \item \texttt{ext.c}: funções extras, auxiliares e diversas
      \end{items}

      Os tipos de mensagem estabelecidos para os comandos obrigatórios do
      programa foram \texttt{TYPE\_CD}, \texttt{TYPE\_LS}, \texttt{TYPE\_PUT
      } e \texttt{TYPE\_GET}. Estas mensagens são trocadas entre os
      computadores de acordo com o tipo de ação a ser realizada como forma
      de requisição para envio ou recebimento dos dados.

      Mensagens de confirmação ou falha de recebimento são \texttt{TYPE\_ACK
      } e \texttt{TYPE\_NACK}, enquanto que para envio de dados expresso o
      tipo é \texttt{TYPE\_DATA}, e para o final de transmissão de dados,
      \texttt{TYPE\_END}.

    \section{Programa Principal}

      O programa localiza-se na pasta \texttt{bin}, e deve ser rodado
      informando o modo de operação, \texttt{---client} ou \texttt{---server}.

      Inicialmente, tanto para servidor ou cliente, a pasta de trabalho será
      a \texttt{usr}. Não foram implementadas verificações de segurança que
      impedem os usuários de navegar para qualquer pasta do sistema.

    \section{Cliente}

      A função \texttt{client\_loop} entra em um loop de leitura de comandos
      até que \texttt{exit} seja digitado. As funções \texttt{client\_cd},
      \texttt{client\_ls} e \texttt{client\_get} enviam requisições ao
      servidor para a ação desejada. \texttt{client\_lls} e \texttt
      {client\_lcd} executam as operações locais de listagem e troca de pasta.

    \section{Servidor}

      Semelhantemente ao modo cliente, a função \texttt{server\_loop} entra
      em um loop de recebimento de pacotes com as requisições do cliente. De
      acordo com a operação requisitada, \texttt{server\_ls} envia uma lista
      dos arquivos na pasta atual, e \texttt{server\_cd} muda a pasta de
      trabalho atual.

    \section{Troca de Arquivos}

      Tanto por parte do cliente quanto do servidor, as funções \texttt
      {file\_send} e \texttt{file\_recv} são usadas de acordo com a
      requisição efetivada para transferência de arquivos.

    \section{Administração de Pacotes}

      Os pacotes são mantidos em um \texttt{typedef struct \_packet \{ ... \}
      *packet}, e tratados ao longo do programa dessa forma. No ato de envio
      e recebimento dos pacotes as funções \texttt{packet\_raw} e \texttt
      {packet\_unraw} convertem a estrutura em forma de bits serializados
      simples e vice-versa.

      O envio e recebimento é feito pelas funções \texttt{packet\_send} e
      \texttt{packet\_recv}, que realizam a validação do pacote segeundo
      cabeçalho, sequencialização e paridade, assim como também
      encarregam-se do recebimento e envio das mensagens \texttt{TYPE\_ACK}
      e \texttt{TYPE\_NACK}.

      A sequencialização dos pacotes é feita através da variável global
      \texttt{\_seq}, que tanto no cliente quanto no servidor precisam
      sempre ter o mesmo valor para garantir a entrega dos pacotes. O
      sistema de envio é o para e espera.

  \end{multicols}

\end{document}
